 

　僕の切ったトマトを見て、彼女は、「種が出ないように切れるんだ」と驚いた。僕は頷いた。切り方があるんだよ。

「へえ、そうすると汚くならないわけ」

「うん」

　沈黙が怖くて、彼女と喋るとき、僕はいつも映画を流していた。映画の中で、主役がこういうことを言っていた。

 

　皆さん、手のひらに手榴弾が載っていると想像してください。そのままにしておけば、上半身が吹き飛ぶ。

　しかし、手を握り込めば――腕が吹き飛ぶだけで済む。

 

「何か、話、してよ」

「どんな話？」

「なんでもいいよ」

 

　僕は目をつぶった。

　彼女の姿が溶けるまで、僕はしばらく待った。

 

　そして話し始めた。

 

 

 

　僕の小学校は、神社と川に挟まれた場所にあった。古い学校だ。

 

　小学校六年生のとき、校舎の改築が行われた。建て替えには一年かかる。だから、僕たちは、小学校六年の一年間を、プレハブの校舎で過ごさないといけない。

 

　床はべこべこするベニヤ板で、三時間ごとに水を捨てに行かないと、すぐにエアコンから水が溢れてしまう。トイレには変な臭いと、落ちない染みがつく。

 

　それを全部、僕たちは、キヨカワってやつのせいにする。

 

　キヨカワは、数年前に転校してきた、小柄な、度の強い眼鏡をかけたやつだ。正面から見ると、凄く魚に似ている。頭はあんまりよくない。

　だから、僕たちは、全ての悪いことを、キヨカワのせいにしている。

 

　ああ、キヨカワがまた牛乳をこぼしやがった。

　キヨカワが絵の具を垂らした。

　エアコンの水、キヨカワくんの当番です。

　天井を箒の柄で突き破ったの、キヨカワだよ。

 

　そのたびに、キヨカワは、顔をしかめて、大声で「俺じゃねえよ！」って怒鳴る。その顔は、『ごはんですよ』のキャラクターが怒ったみたいだ。

　だから、僕たちはずっとそれを続ける。

　キヨカワと、表面上は仲良くしているやつも、キヨカワに触られたシャーペンとか消しゴムとかを捨てていたし、教科書を撫でては、菌の移し合いをする。

 

　時折、僕の家に、キヨカワの母親が訪ねてくる。彼女はパンフレットを二枚持っている。彼女の履いているベージュのストッキングには、誰かの靴の跡が残っている。そして、僕と彼女は、誰かのための神について語る。

 

　十月のよく晴れたある日、同じ班のキヨカワと僕は、一緒に給食を食べる。

 

　左隣の尾崎が、「何か面白い話をしろよ」と言う。僕は本当にくだらない話をする。

　こんな話だ。

 

　深夜に、何か胸騒ぎがして目覚めて、落ち着こうと思って、冷蔵庫から牛乳を出したつもりが、実はマーガリンを取り出している。

 

　そして、僕がその『マーガリン』のところを言うと、僕の前に座っていたキヨカワが、牛乳をいきなり吹き出す。僕の顔や、パーカーに、あいつの牛乳が飛び散る。

 

　すぐに、僕は洗面所に行って、顔を洗う。キヨカワが後ろに立って、「ごめん」と繰り返す。

　「なんでもないよ」と僕は言う。

　あいつは、鏡に写った僕の顔をまっすぐに見つめる。彼は笑う。そしてこう言う。

 

「なあ、サタケ、おれ、我慢、できてるよな」

　キヨカワは続ける。

「おれも、へっちゃらなんだよ、こんなもん屁でもねーって、おれも思えるんだ」

　僕は頷く。

 

　そして、その日の放課後、キヨカワが帰った後、僕はクラスの友達に言う。

「キヨカワは、前の学校でもいじめられてたんだって」

　間。

 

「そっちのほうがひどかったんだって」

　僕は自分が止められなくなっている。

 

「だから、いまやられてることは、へっちゃらなんだって」

　その場にいたみんなが、にやっと笑う。

 

　そして三日後、キヨカワはいなくなる。

 

 

 

「この話、今考えたわけ？」

　間。

「ああ、今考えたんだ」

 

　彼女は言う。

「すっごくユニークだと思うけど」

 

　知ってるよ。

　でもまだ足りないんだ。